[
    {
        "question": "Микроэкономика",
        "correct_answer": "все ответы верны"
    },
    {
        "question": "Составными проблемами микроэкономики являются:",
        "correct_answer": "состояние отдельных рынков, цены и объемы выпуска и потребления конкретных благ"
    },
    {
        "question": "Предметом микроэкономики является:",
        "correct_answer": "принятие решений отдельными агентами экономики в условиях экономического выбора"
    },
    {
        "question": "Объекты микроэкономики",
        "correct_answer": "экономические показатели, характеризующие деятельность соответствующих субъектов, отрасли экономики"
    },
    {
        "question": "Хозяйствующие субъекты микроэкономики",
        "correct_answer": "домашнее хозяйство; предпринимательская фирма (предприятие); государство (орган управления)"
    },
    {
        "question": "Домашнее хозяйство (домохозяйство)",
        "correct_answer": "это экономическая единица в составе одного физического лица или семьи, которая является собственником каких-либо экономических ресурсов, самостоятельно принимает решения, предоставляет ресурсы для использования, стремится к максимальному удовлетворению своих потребностей в товарах и услугах на полученные денежные доходы, несет экономическую ответственность собственными средствами за принятые решения"
    },
    {
        "question": "Микроэкономика анализирует динамику таких экономических показателей, как…",
        "correct_answer": "численность занятых на отдельной фирме, цена и объем производства данного товара"
    },
    {
        "question": "Отрасль это - …",
        "correct_answer": "это совокупность фирм, производящих и реализующих конкретный товар или услугу либо различные виды продукции, удовлетворяющие аналогичные потребности"
    },
    {
        "question": "Государство это - …",
        "correct_answer": "совокупность всех правительственных учреждений, органов государственной власти, призванных регулировать взаимоотношения субъектов микроэкономики, осуществлять при необходимости контроль за их деятельностью, стремиться к максимальной реализации общественных национальных интересов"
    },
    {
        "question": "Под индукцией понимается…",
        "correct_answer": "выведение общего из частного, принципов, законов, моделей и теорий из фактов"
    },
    {
        "question": "Под дедукцией понимается…",
        "correct_answer": "переход от общего к частному, от принципов, законов, моделей, теорий к фактам"
    },
    {
        "question": "Абстракция…",
        "correct_answer": "мысленное отвлечение, обособление от отдельных второстепенных сторон, свойств или связей объектов, процессов и явлений для выделения их главных, существенных связей и признаков"
    },
    {
        "question": "Экономическая модель …",
        "correct_answer": "это упрощенная схема или условный образ экономической реальности"
    },
    {
        "question": "Субъекты (агенты) микроэкономики …",
        "correct_answer": "домашнее хозяйство, фирмы, государство"
    },
    {
        "question": "Законы диалектики",
        "correct_answer": "все ответы верны"
    },
    {
        "question": "Систематизация данных в статистике проводится путём…",
        "correct_answer": "сводки, группировки, сортировки данных"
    },
    {
        "question": "При более высокой цене на данный товар будет больше желающих предложить его на рынке и сформулировать закон предложения как гипотезу, а затем проверить взаимосвязь между объемом предложения и ценой данного товара на основании изучения и анализа многочисленных фактов, этот метод называется…",
        "correct_answer": "дедукцией"
    },
    {
        "question": "Экономические потребности это …",
        "correct_answer": "все ответы верны"
    },
    {
        "question": "Американский ученый психолог А. Маслоу создал теорию, которая называется",
        "correct_answer": "иерархия потребностей, которую принято изображать в виде пирамиды"
    },
    {
        "question": "Физиологические потребности - …",
        "correct_answer": "потребность в питании, воде, отдыхе, воздухе и др."
    },
    {
        "question": "Потребности в личностном росте …",
        "correct_answer": "знать, уметь, исследовать"
    },
    {
        "question": "Экономические блага - …",
        "correct_answer": "все ответы верны"
    },
    {
        "question": "Взаимозаменяемые блага - …",
        "correct_answer": "эти блага удовлетворяют одну и ту же потребность и замещают друг друга в процессе потребления"
    },
    {
        "question": "Коммуникационные услуги - …",
        "correct_answer": "услуги транспорта, связи"
    },
    {
        "question": "Социальные услуги - …",
        "correct_answer": "образование, здравоохранение, искусство, культура, социальное обеспечение"
    },
    {
        "question": "Распределительные услуги - …",
        "correct_answer": "торговля, сбыт, складское хозяйство"
    },
    {
        "question": "Общественные блага - …",
        "correct_answer": "все ответы верны"
    },
    {
        "question": "Частное благо…",
        "correct_answer": "все ответы верны"
    },
    {
        "question": "Взаимозаменяемые блага...",
        "correct_answer": "белый и черный хлеб; уголь - нефть"
    },
    {
        "question": "Взаимодополняемые блага…",
        "correct_answer": "кеды – шнурки, автомобиль – шины"
    },
    {
        "question": "К нормальным благам…",
        "correct_answer": "относятся те блага, потребление которых увеличивается с ростом благосостояния (доходов) потребителей"
    },
    {
        "question": "Низшие блага",
        "correct_answer": "при росте доходов их потребление уменьшается, а при уменьшении дохода — увеличивается"
    },
    {
        "question": "Альтернативные затраты …",
        "correct_answer": "издержки, затраты, которыми необходимо пренебречь или пожертвовать ради других затрат"
    },
    {
        "question": "Кривая производственных возможностей",
        "correct_answer": "все ответы верны"
    },
    {
        "question": "Точка M внутри кривой производственных возможностей означает …",
        "correct_answer": "неполное использование ресурсов"
    },
    {
        "question": "В какой плоскости находится потребность в самореализации в Пирамиде потребностей А.Маслоу?",
        "correct_answer": "в верхней части пирамиды"
    },
    {
        "question": "В каком году и каким ученым был впервые введён термин альтернативные издержки?",
        "correct_answer": "австрийским экономистом Фридрихом фон Визером в монографии «Теория общественного хозяйства» в 1914 году"
    },
    {
        "question": "Что определяет уровень рыночной цены - спрос или предложение?",
        "correct_answer": "рыночная цена отражает влияние и предложения, и спроса"
    },
    {
        "question": "Какими необыкновенными свойствами обладают равновесная цена и равновесное количество спроса и предложения?",
        "correct_answer": "все ответы верны"
    },
    {
        "question": "Если цена отклоняется от точки равновесия вниз (в точку P1), то…",
        "correct_answer": "объём спроса превышает объём предложения QD(Pmax) > QS(Pmax)."
    },
    {
        "question": "Кем устанавливаются цены «потолка» и  «пола»?",
        "correct_answer": "государством"
    },
    {
        "question": "Максимальная цена это - …",
        "correct_answer": "«Цена потолка»"
    },
    {
        "question": "Минимальная цена это - …",
        "correct_answer": "«Цена пола»"
    },
    {
        "question": "Возникновение цепочки негативных последствий при установлении верхней границы цен",
        "correct_answer": "все ответы верны"
    },
    {
        "question": "Возникновение цепочки негативных последствий при установлении нижней границы цен",
        "correct_answer": "все ответы верны"
    },
    {
        "question": "Установленный потолок цен",
        "correct_answer": "ниже равновесного уровня"
    },
    {
        "question": "Установление «цены пола»",
        "correct_answer": "выше цены равновесия"
    },
    {
        "question": "Теневая экономика (черный рынок) образуется если установлена",
        "correct_answer": "«цена потолка»"
    },
    {
        "question": "Кто из учёных определил рыночную цену – как отражение влияния и предложения, и спроса?",
        "correct_answer": "Альфред Маршалл"
    },
    {
        "question": "«...всякая равновесная ситуация рыночной экономики является ситуацией максимальной эффективности, и, наоборот, всякая ситуация максимальной эффективности является равновесной ситуацией рыночной экономики» какого автора эти изречения?",
        "correct_answer": "французского экономиста М. Алле"
    },
    {
        "question": "Точа равновесия возникает...",
        "correct_answer": "на пересечении кривых спроса и предложения, в которой спрос равен предложению"
    },
    {
        "question": "Если цена отклоняется от точки равновесия вниз (в точку P1), спрос превышает предложение и на рынке…",
        "correct_answer": "на рынке создаётся дефицит товаров в размере Q'D - Q''D."
    },
    {
        "question": "Максимальная цена это …",
        "correct_answer": "искусственно заниженная цена, которая ограничивает её рост"
    },
    {
        "question": "Минимальная цена",
        "correct_answer": "искусственно завышенная цена, не позволяющая ей падать"
    },
    {
        "question": "Примерами рынков на которые установлена минимальная цена",
        "correct_answer": "рынок труда и рынок зерна"
    },
    {
        "question": "Если государство установит на рынке цену, величина которой ниже равновесной цены, то:",
        "correct_answer": "образуется дефицит товара"
    },
    {
        "question": "Если государство установит на рынке цену, величина которой выше равновесной цены, то:",
        "correct_answer": "образуется избыток товара"
    },
    {
        "question": "Закон спроса",
        "correct_answer": "между ценой и количеством купленного товара существует обратная зависимость – чем ниже цена, тем выше спрос"
    },
    {
        "question": "Как неценовые факторы влияют на кривую спроса?",
        "correct_answer": "сдвигают кривую спроса вверх (увеличение) или вниз (уменьшение)"
    },
    {
        "question": "Какие из нижеперечисленных факторов не являются неценовыми факторами",
        "correct_answer": "цены на товары и услуги"
    },
    {
        "question": "Закон предложения",
        "correct_answer": "между ценой и количеством предлагаемого товара существует прямая зависимость: чем выше цена, тем больше объём предложения"
    },
    {
        "question": "Неценовые факторы сдвигают кривую предложения",
        "correct_answer": "вниз – увеличение предложения, вверх уменьшение предложения"
    },
    {
        "question": "В экономике спрос – это:",
        "correct_answer": "количество товара на приобретение, которого у покупателя есть средства и желание его купить"
    },
    {
        "question": "Спрос и предложение могут быть использованы для объяснения координирующей роли цены на:",
        "correct_answer": "любом рынке"
    },
    {
        "question": "Закон спроса выражает:",
        "correct_answer": "обратную зависимость величины спроса от цены товара"
    },
    {
        "question": "Указать на два фактора, влияющих на спрос:",
        "correct_answer": "потребительские вкусы, доходы потребителей"
    },
    {
        "question": "Уменьшение величины спроса является результатом:",
        "correct_answer": "повышения цены"
    },
    {
        "question": "Определите, какое из нижеследующих утверждений относится к характеристике неэластичного спроса на товар:",
        "correct_answer": "процентное изменение объема спроса меньше, процентное изменение цены"
    },
    {
        "question": "Перекрестная эластичность спроса по цене между фотопленкой и фотоаппаратом равна -2,5. Каков будет результат при увеличении цены фотоаппарата на 10 %?",
        "correct_answer": "спрос на фотопленку уменьшится на 25 %"
    },
    {
        "question": "Скачок цен на новые автомобили, скорее всего, заставят спрос из поддержанных автомобилей:",
        "correct_answer": "сместится вправо"
    },
    {
        "question": "Что произойдет с кривой спроса на тостеры, если вырастет цена на хлеб?",
        "correct_answer": "сдвинется влево вниз"
    },
    {
        "question": "Рост цен на материалы, необходимые для производства товаров, означает:",
        "correct_answer": "сдвиг кривой предложения влево (вверх)"
    },
    {
        "question": "Если результатом роста цен на хлеб является уменьшение продажи хлеба, тогда это:",
        "correct_answer": "уменьшение величины спроса на хлеб"
    },
    {
        "question": "Если цены на карандаши выросли, тогда:",
        "correct_answer": "величина предложения карандашей будет расти"
    },
    {
        "question": "Сигналом для торговцев снизить рыночную цену является:",
        "correct_answer": "неожиданно начавшееся накопление запасов товара"
    },
    {
        "question": "Товары с эластичным спросом по цене:",
        "correct_answer": "драгоценности, деликатесы, мебель, бытовая техника, мясо, фрукты"
    },
    {
        "question": "Товары с неэластичным спросом по цене:",
        "correct_answer": "лекарства, обувь, электричество и другие источники энергии, хлеб"
    },
    {
        "question": "е > 1",
        "correct_answer": "эластичный спрос"
    },
    {
        "question": "e < 1",
        "correct_answer": "не эластичный спрос"
    },
    {
        "question": "Если  E_d^I>0",
        "correct_answer": "товар «нормальный»"
    },
    {
        "question": "Товары высшей категории",
        "correct_answer": "товары, спрос на которые растет по мере роста доходов"
    },
    {
        "question": "Товары низшей категории",
        "correct_answer": "товары, спрос на которые снижается по мере роста доходов"
    },
    {
        "question": "Совершенно (абсолютно) эластичное предложение",
        "correct_answer": "E = ∞"
    },
    {
        "question": "Совершенно (абсолютно) неэластичное предложение",
        "correct_answer": "E = 0"
    },
    {
        "question": "Предложение эластично",
        "correct_answer": "когда фирмы могут легко и быстро изменить величину предложения товара в ответ на изменение его цены"
    },
    {
        "question": "Краткосрочное равновесие",
        "correct_answer": "предложение более эластично"
    },
    {
        "question": "Длительное равновесие",
        "correct_answer": "предложение эластично"
    },
    {
        "question": "Текущий (кратчайший) период",
        "correct_answer": "кривая предложения в данном периоде является абсолютно неэластичной, возникает существенный рост (падение) цены"
    },
    {
        "question": "График абсолютно неэластичного предложения имеет",
        "correct_answer": "вертикальную прямую"
    },
    {
        "question": "Товары Гиффена",
        "correct_answer": "малоценные товары, которые занимают в потребительском бюджете значительное место и для которых отсутствует равнозначный товар-заменитель"
    },
    {
        "question": "Не ценовыми факторами, влияющими на эластичность спроса, являются:",
        "correct_answer": "наличие заменителей, качество товара, размер дохода"
    },
    {
        "question": "Не ценовыми факторами, влияющими на эластичность предложения, являются:",
        "correct_answer": "возможность хранения, степень использования ресурсов, производственно-технологический процесс"
    },
    {
        "question": "Если спрос по цене эластичный (ЕрD >1), то снижение цены …",
        "correct_answer": "вызывает рост совокупной выручки (TR)"
    },
    {
        "question": "Какие основные факторы влияют на принятие решения о покупке какого-либо товара?",
        "correct_answer": "полезность товара, цена товара, доход покупателя"
    },
    {
        "question": "Полезность товара – это….",
        "correct_answer": "степень удовлетворения, получаемого субъектом от потребления товара"
    },
    {
        "question": "Какие из перечисленных видов полезностей относятся к товарам?",
        "correct_answer": "бесполезность, антиполезность, положительная полезность"
    },
    {
        "question": "Какие из перечисленных полезностей товара приносят человеку страдание?",
        "correct_answer": "антиполезность"
    },
    {
        "question": "Измерение показателя полезности",
        "correct_answer": "ютил (utility)"
    },
    {
        "question": "Общая полезность TU некоторого вида благ есть …",
        "correct_answer": "все ответы верны"
    },
    {
        "question": "Предельная полезность MU – это ...",
        "correct_answer": "прирост общей полезности товарного набора при увеличении объема потребления данного товара на одну единицу"
    },
    {
        "question": "TUn-1 – это...",
        "correct_answer": "общая полезность при потреблении предыдущего количества блага"
    },
    {
        "question": "Закон убывающей предельной полезности...",
        "correct_answer": "при росте количества потребляемого товара предельная полезность каждой дополнительной единицы уменьшается"
    },
    {
        "question": "Закон убывающей предельной полезности нередко называют первым законом...",
        "correct_answer": "Германа Гейнриха Госсена"
    },
    {
        "question": "Теория предельной полезности называется …",
        "correct_answer": "кардиналистской"
    },
    {
        "question": "Теория потребительских предпочтений называется …",
        "correct_answer": "ординалистской"
    },
    {
        "question": "На графике кривой безразличия точки А, В, С означают ...",
        "correct_answer": "наборы товаров, обозначаемые точками на данной кривой, имеют для потребителя равную привлекательность, ему безразлично, какой из этих наборов выбрать"
    },
    {
        "question": "На графике кривой безразличия точка D означает ...",
        "correct_answer": "набор товаров более предпочтителен"
    },
    {
        "question": "Менее предпочтительный набор товаров на графике кривой безразличия ...",
        "correct_answer": "находятся ниже кривой безразличия А, В, С"
    },
    {
        "question": "Карта кривых безразличия –",
        "correct_answer": "способ графического изображения функции полезности для некоторого конкретного потребителя по всем возможным наборам благ"
    },
    {
        "question": "Название данной функции U = f (QC; QF) –",
        "correct_answer": "функция полезности"
    },
    {
        "question": "Кривые безразличия …",
        "correct_answer": "никогда не пересекаются"
    },
    {
        "question": "Предельная норма замещения показывает ...",
        "correct_answer": "от скольких единиц одного блага потребитель готов отказаться, чтобы приобрести дополнительную единицу другого блага, не меняя общий уровень полезности"
    },
    {
        "question": "Значения предельной нормы замещения, как правило",
        "correct_answer": "отрицательны"
    },
    {
        "question": "Эффект дохода - это …",
        "correct_answer": "когда цена товара, например, падает, то реальный доход покупателя возрастает – на ту же денежную сумму он может купить большее количество данного товара и/или других товаров"
    },
    {
        "question": "Эффект замещения - это …",
        "correct_answer": "когда цена товара, к примеру, падает, то другие товары становятся относительно более дорогими"
    },
    {
        "question": "В чем заключается отличие эффекта замещения от эффекта дохода?",
        "correct_answer": "при изменении цены эффект дохода вызывает изменение спроса в результате изменения реального дохода потребителя, а эффект замещения — в результате смещения спроса с одних товаров на другие"
    },
    {
        "question": "Эффект дохода и эффект замещения для нормальных товаров",
        "correct_answer": "однонаправлены"
    },
    {
        "question": "Как графически изображается достижение потребителем максимума полезности?",
        "correct_answer": "в точке касания бюджетной линии и кривой безразличия"
    },
    {
        "question": "Точка потребительского оптимума называется также точкой равновесия потребителя, потому что …",
        "correct_answer": "в этой точке потребитель не имеет стимулов для изменения соотношения товаров в этой точке"
    },
    {
        "question": "Кто из перечисленных экономистов рассматривал закономерности распределения расходов между группами товаров по мере роста дохода потребителя?",
        "correct_answer": "Э. Энгель"
    },
    {
        "question": "В каком из перечисленных случаев имеет место эффект дохода?",
        "correct_answer": "удешевление товаров приводит к тому, что потребитель может купить больше данного товара, не сокращая объем приобретения других товаров"
    },
    {
        "question": "Когда, согласно теории Энгеля, начинают потребляться товары повышенного качества?",
        "correct_answer": "при высоком уровне дохода"
    },
    {
        "question": "Что происходит с реальными доходами при снижении цен?",
        "correct_answer": "возрастают"
    },
    {
        "question": "Что из перечисленного не относится к аксиомам ординализма?",
        "correct_answer": "аксиома «рыночного ценообразования»"
    },
    {
        "question": "Что показывает кривая безразличия?",
        "correct_answer": "множество наборов товаров с одинаковой полезностью для потребителя"
    },
    {
        "question": "Чем определяется количественная мера взаимозаменяемости экономических благ?",
        "correct_answer": "предельной нормой замещения"
    },
    {
        "question": "Поскольку кривая безразличия имеет отрицательный наклон, то это означает, что предельная норма замещения двух благ обычно",
        "correct_answer": "отрицательна"
    },
    {
        "question": "При увеличении потребления какого-либо блага вместо другого предельная норма замещения",
        "correct_answer": "возрастает"
    },
    {
        "question": "Карта кривых безразличия строится",
        "correct_answer": "только для конкретного потребителя"
    },
    {
        "question": "Чем может быть обусловлен сдвиг бюджетной линии вправо?",
        "correct_answer": "ростом доходов потребителя"
    },
    {
        "question": "При снижении цены на один товар",
        "correct_answer": "бюджетная линия смещается в сторону увеличения по оси того же товара"
    },
    {
        "question": "Кардиналисты считают, что полезность товара",
        "correct_answer": "можно количественно измерить"
    },
    {
        "question": "Накопленная сумма полезностей от всех единиц товара — это...",
        "correct_answer": "общая полезность"
    },
    {
        "question": "Риск — это …",
        "correct_answer": "возможность возникновения неблагоприятной ситуации или неудачного исхода производственно-хозяйственной или какой-либо другой деятельности"
    },
    {
        "question": "Что из ниже перечисленных ситуаций относиться к риску?",
        "correct_answer": "все ответы верны"
    },
    {
        "question": "Причины неопределенности",
        "correct_answer": "незнание, случайность, противодействие"
    },
    {
        "question": "Основная задача предпринимателя при ожидаемом риске - …",
        "correct_answer": "«предугадать» возможные причины неопределенности, найти возможные пути преодоления случайностей и противодействовать их проявлению"
    },
    {
        "question": "Субъективная причина возникновения предпринимательского риска",
        "correct_answer": "очень многие предприниматели не обладают достаточной компетентностью"
    },
    {
        "question": "Природно-климатические риски связаны …",
        "correct_answer": "с проявлением стихийных сил природы, таких как землетрясение, наводнение, буря, эпидемия и т.п."
    },
    {
        "question": "Политические риски связаны…",
        "correct_answer": "с политической ситуацией в стране и деятельностью государства"
    },
    {
        "question": "Хозяйственные риски связаны…",
        "correct_answer": "с деятельностью отдельного предприятия"
    },
    {
        "question": "Риск случайной гибели имущества связан…",
        "correct_answer": "с возможной потерей имущества предприятия (зданий, сооружений, оборудования, запасов товаров и др.) в результате аварии, пожара, кражи, несоблюдения условий хранения, диверсии"
    },
    {
        "question": "Риск невыполнения договорных обязательств…",
        "correct_answer": "обусловлен недобросовестностью коммерческих партнеров, несоблюдением ими взятых на себя обязательств или их неплатежеспособностью"
    },
    {
        "question": "Экономический риск…",
        "correct_answer": "возникает в результате нарушения процесса экономической деятельности предприятия и недостижения запланированных экономических показателей (например, объема реализации товаров или прибыли)."
    },
    {
        "question": "Ценовой риск…",
        "correct_answer": "один из наиболее опасных видов риска, так как непосредственно и в значительной степени связан с опасностью потери доходов и прибыли коммерческого предприятия"
    },
    {
        "question": "Маркетинговый риск…",
        "correct_answer": "представляет собой опасность выбора ошибочной стратегии поведения на рынке"
    },
    {
        "question": "Валютный риск...",
        "correct_answer": "присущ коммерческим операциям в сфере внешнеэкономической деятельности"
    },
    {
        "question": "Процентный риск…",
        "correct_answer": "состоит в непредвиденном изменении процентной ставки по банковским вкладам и процентов, выплачиваемых предприятием за предоставленный кредит."
    },
    {
        "question": "Инфляционный риск…",
        "correct_answer": "это опасность того, что денежные доходы, получаемые при росте инфляции, будут быстрее обесцениваться, чем расти. При этом обесцениваться будет и реальная стоимость капитала предприятия"
    },
    {
        "question": "Инвестиционный риск...",
        "correct_answer": "представляет собой опасность возникновения непредвиденных финансовых потерь в процессе инвестиционной деятельности предприятия (т.е. вложения капитала в создание других предприятий, расширение или переоснащение собственного предприятия или в покупку ценных бумаг)"
    },
    {
        "question": "Риск неплатежеспособности…",
        "correct_answer": "выражается в том, что предприятие окажется в такой ситуации, что будет не в состоянии расплачиваться по своим обязательствам"
    },
    {
        "question": "Транспортный риск…",
        "correct_answer": "это опасность потери или порчи товаров во время их транспортировки"
    },
    {
        "question": "Чистые риски - …",
        "correct_answer": "это риски получения только отрицательного или нулевого результата. К ним относятся природно-климатические, политические и часть хозяйственных рисков"
    },
    {
        "question": "Спекулятивные риски…",
        "correct_answer": "это риски получения как отрицательного, так и положительного результата. К таким рискам относится большинство хозяйственных рисков"
    },
    {
        "question": "Под внешними факторами понимают…",
        "correct_answer": "все ответы верны"
    },
    {
        "question": "К управляемым факторам влияющие на предпринимательский риск относят:",
        "correct_answer": "качество управленческой работы на предприятии; уровень организации труда; эффективность использования ресурсов"
    },
    {
        "question": "Основными направлениями политики риска являются:",
        "correct_answer": "политика избегания риска, политика принятия риска, политика снижения степени риска"
    },
    {
        "question": "Политика избегания риска …",
        "correct_answer": "состоит в разработке таких мероприятий, которые позволяют полностью исключить конкретный вид хозяйственного риска"
    },
    {
        "question": "Политика принятия риска …",
        "correct_answer": "означает желание и возможность покрытия риска за счет собственных средств"
    },
    {
        "question": "Политика снижения риска …",
        "correct_answer": "предполагает уменьшение вероятности и объема потерь"
    },
    {
        "question": "Лимитирование …",
        "correct_answer": "предполагает установление системы ограничений на величину сделки"
    },
    {
        "question": "Предприятия отличаются друг от друга…",
        "correct_answer": "все ответы верны"
    },
    {
        "question": "Формой организации предпринимательской деятельности является …",
        "correct_answer": "предприятие (организация) как основное звено национальной экономики, в которой осуществляется непосредственный процесс производства"
    },
    {
        "question": "С какого момента фирма считается созданной?",
        "correct_answer": "с момента государственной регистрации"
    },
    {
        "question": "Индивидуальные частные предприятия (предприниматели) ИП",
        "correct_answer": "владение капиталом, распоряжение им, распределение дохода сосредоточено в руках одного предпринимателя, принимающего на себя ответственность и риск предпринимательской деятельности"
    },
    {
        "question": "Организационно-экономические формы предприятий в Узбекистане являются …",
        "correct_answer": "все ответы верны"
    },
    {
        "question": "Акционеры являются собственниками только",
        "correct_answer": "ценных бумаг"
    },
    {
        "question": "Объединения фирм (предприятий) имеет название …",
        "correct_answer": "ассоциативные формы"
    },
    {
        "question": "Корпорация это …",
        "correct_answer": "это акционерное общество, объединяющее деятельность нескольких фирм для достижения их общих целей или защиты привилегий"
    },
    {
        "question": "Холдинговые компании",
        "correct_answer": "они обладают контролем над другими компаниями либо за счет владения их акциями и денежным капиталом, либо в связи с правом назначить директоров подконтрольных компаний"
    },
    {
        "question": "Договорные объединения предприятий и организаций, создаваемые для совместного выполнения однородных функций и координации общей деятельности – это…",
        "correct_answer": "хозяйственная ассоциация"
    },
    {
        "question": "Соглашение о ценах, рынках, квотах относятся к …",
        "correct_answer": "картелю"
    },
    {
        "question": "В каком году был принят Закон Республики Узбекистан \"Об акционерных обществах и защите прав акционеров\"",
        "correct_answer": "1996 г."
    },
    {
        "question": "В каком году была принята Новая редакция Закона РУз \"Об акционерных обществах и защите прав акционеров\"",
        "correct_answer": "2014 г."
    },
    {
        "question": "Объединение предприятий и производств разной национальности и осуществляющее свою деятельность через сеть заграничных филиалов имеет название …",
        "correct_answer": "ТНК"
    },
    {
        "question": "Какие из перечисленных организационных форм соответствует ГАК «Узкимёсаноат»",
        "correct_answer": "корпорации"
    },
    {
        "question": "Какой организационной формой является организация под названием W3C",
        "correct_answer": "консорциум"
    },
    {
        "question": "Какой организационной формой является организация «Узбекипаксаноат»",
        "correct_answer": "ассоциация"
    },
    {
        "question": "Какие организационные формы запрещены законодательством Республикой Узбекистан?",
        "correct_answer": "картель, трест, синдикат"
    },
    {
        "question": "Какова цель деятельности ООО?",
        "correct_answer": "получение прибыли"
    },
    {
        "question": "Чем отличается ООО от АО",
        "correct_answer": "порядком формирования уставного капитала"
    },
    {
        "question": "Условия максимизации прибыли для фирмы — это равенство:",
        "correct_answer": "предельного дохода и предельных издержек"
    },
    {
        "question": "Какое из следующих утверждений является неверным?",
        "correct_answer": "все точки на кривой безразличия означают одинаковый уровень полезности"
    },
    {
        "question": "Что понимается под неявными издержками фирмы?",
        "correct_answer": "альтернативная стоимость ресурсов, находящихся в собственности владельца фирмы"
    },
    {
        "question": "Земельная рента будет расти при прочих равных условиях, если:",
        "correct_answer": "сокращается спрос на землю"
    },
    {
        "question": "Синтез - это метод исследования, заключающийся в:",
        "correct_answer": "обобщении в единое целое данных анализа"
    },
    {
        "question": "Как называется метод исследования, с помощью которого гипотеза проверяется реальными фактами:",
        "correct_answer": "дедукция"
    },
    {
        "question": "Ограниченность ресурсов означает:",
        "correct_answer": "невозможность удовлетворить все потребности людей"
    },
    {
        "question": "Эффективность функционирования экономической системы на графике производственных возможностей отражается:",
        "correct_answer": "любой точкой, лежащей на кривой"
    },
    {
        "question": "Если однопроцентное сокращение цены на товар приводит к однопроцентному увеличению величины спроса на него, то спрос:",
        "correct_answer": "единичной эластичности"
    },
    {
        "question": "Что из перечисленного изучает микроэкономика?",
        "correct_answer": "спрос и предложение на товары, рынки факторов производства"
    },
    {
        "question": "О чем говорит закон возвышения потребностей:",
        "correct_answer": "потребности безграничны и постоянно растут"
    },
    {
        "question": "Что отражает кривая производственных возможностей:",
        "correct_answer": "проблему выбора, связанную с ограниченностью ресурсов"
    },
    {
        "question": "Какая школа считала, что источником прироста богатства является сфера обращения (торговля):",
        "correct_answer": "меркантилизм"
    },
    {
        "question": "Какая школа считала, что источником богатства является труд в сельском хозяйстве:",
        "correct_answer": "физиократизм"
    },
    {
        "question": "Взаимосвязь между всеми возможными вариантами сочетаний факторов производства и объемом выпускаемой продукции выражается при помощи:",
        "correct_answer": "кривой производственных возможностей"
    },
    {
        "question": "От объема производства продукции не зависят:",
        "correct_answer": "постоянные издержки"
    },
    {
        "question": "В долгосрочном периоде все издержки:",
        "correct_answer": "являются переменными"
    },
    {
        "question": "Олигополия - это рыночная структура, где оперирует:",
        "correct_answer": "небольшое количество конкурирующих фирм"
    },
    {
        "question": "Что означает следующая ситуация: возрастание цены на хлеб не вызывает снижения спроса на них",
        "correct_answer": "хлеб является товаром Гиффена"
    },
    {
        "question": "«Парадокс Гиффена»:",
        "correct_answer": "товар, потребление которого увеличивается при повышении цены и уменьшается при снижении цены"
    },
    {
        "question": "Все товары Гиффена —",
        "correct_answer": "малоценные товары, которые занимают в потребительском бюджете значительное место и для которых отсутствует равнозначный товар-заменитель"
    },
    {
        "question": "Какие товары являются товарами Гиффена в Китае",
        "correct_answer": "рис и лапша"
    },
    {
        "question": "Единица измерения полезности блага",
        "correct_answer": "ютил (utility)"
    },
    {
        "question": "Товары и услуги, относимые к общественным благам:",
        "correct_answer": "не конкурентны, неделимы и не исключаемы из потребления"
    },
    {
        "question": "Если потребитель выбирает комбинацию, представленную точкой, лежащей на плоскости, ограниченной бюджетной линией, то он:",
        "correct_answer": "максимизирует полезность"
    },
    {
        "question": "Что понимается под неявными издержками фирмы?",
        "correct_answer": "альтернативная стоимость ресурсов, находящихся в собственности владельца фирмы"
    },
    {
        "question": "Какое из следующих утверждений является неверным?",
        "correct_answer": "все точки на кривой безразличия означают одинаковый уровень полезности"
    },
    {
        "question": "Условия максимизации прибыли для фирмы — это равенство:",
        "correct_answer": "предельного дохода и предельных издержек"
    },
    {
        "question": "Два товара, которые являются субститутами (заменяющими друг друга):",
        "correct_answer": "чай и кофе"
    },
    {
        "question": "Все вышеперечисленное будет причиной сдвига кривой спроса на товар, кроме:",
        "correct_answer": "падения цены товара"
    },
    {
        "question": "Положение кривой предложения зависит от:",
        "correct_answer": "все ответы верны"
    },
    {
        "question": "Если увеличение дохода на 1% приводит к снижению потребления товара на 3%, то товар:",
        "correct_answer": "низший"
    },
    {
        "question": "Одновременное увеличение равновесной цены и равновесного количества хлеба может быть следствием",
        "correct_answer": "сдвига кривой спроса на хлеб вправо;"
    },
    {
        "question": "Какое из следующих утверждений неверно:",
        "correct_answer": "для того, чтобы рыночная система действовала эффективно, правительство должно играть активную регулирующую роль;"
    },
    {
        "question": "Два товара, которые являются комплементами (дополняющими друг друга):",
        "correct_answer": "хлеб и масло"
    },
    {
        "question": "Если товары А и В - субституты (взаимозаменяемые товары), то уменьшение цен на товар А будет причиной того, что:",
        "correct_answer": "кривая спроса на товар В сдвинется влево"
    },
    {
        "question": "Если увеличение дохода на 3 % приводит к увеличению потребления товара на 1%, то товар:",
        "correct_answer": "нормальный"
    },
    {
        "question": "Если цена на белый хлеб значительно выросла, то кривая спроса на черный хлеб ...",
        "correct_answer": "может сдвинуться как вправо, так и влево"
    },
    {
        "question": "Если цена фотоаппаратов выросла вследствие снижения предложения фотоаппаратов, то можно ожидать, что результатом этого станет ...",
        "correct_answer": "уменьшение спроса на фотопленку"
    },
    {
        "question": "Цены на персональные компьютеры резко выросли вследствие снижения предложения персональных компьютеров. Это может стать причиной ...",
        "correct_answer": "снижения зарплаты программистов и операторов"
    },
    {
        "question": "Равновесная цена на шоколадные конфеты может повыситься непосредственно в результате",
        "correct_answer": "роста спроса на шоколадные конфеты"
    },
    {
        "question": "Жители города Курска ожидают повышения цен на мебель. В результате на мебельном рынке:",
        "correct_answer": "предложение увеличивается"
    },
    {
        "question": "К факторам, определяющим спрос, следует отнести все ниже перечисленные, за исключением:",
        "correct_answer": "издержки производителей"
    },
    {
        "question": "Цена на мандарины упала, и количество продаваемых мандаринов уменьшилось. Это могло быть вызвано:",
        "correct_answer": "понижением цен на апельсины"
    },
    {
        "question": "Установление завышеной цены, договоренность о шаге снижения, постепенное снижение цены до первого согласия приобрести товар. Эта очередность действий является характеристикой:",
        "correct_answer": "голландского аукциона"
    },
    {
        "question": "Если кривая предложения товара сдвинулась вправо, это могло произойти при:",
        "correct_answer": "увеличении производительности труда"
    },
    {
        "question": "Эластичность спроса по цене рассчитывается с использованием формулы:",
        "correct_answer": "процентное изменение объема спроса, деленное на процентное изменение цены"
    },
    {
        "question": "Главный фактор, влияющий на эластичность спроса по цене:",
        "correct_answer": "наличие заменителей и легкость замены"
    },
    {
        "question": "Вася Пончиков и Иван Проглот подъезжают к заправке. Не глядя на цены Вася Пончиков всегда говорит: \"Мне бензину - 20 литров\". Эластичность спроса по цене у Васи Пончикова равна:",
        "correct_answer": "ноль;"
    },
    {
        "question": "Вася Пончиков и Иван Проглот подъезжают к заправке. Не глядя на цены Иван Проглот всегда говорит: \"Мне бензину - на 300 рублей\". Эластичность спроса по цене у Ивана Проглота равн:",
        "correct_answer": "бесконечность;"
    },
    {
        "question": "Спрос на молочные продукты менее эластичен, чем спрос на кефир:",
        "correct_answer": "чаще всего."
    },
    {
        "question": "Если даны кратко- и долгосрочные кривые спроса для определения товара, то:",
        "correct_answer": "долгосрочная кривая спроса должна быть менее эластичной;"
    },
    {
        "question": "Цена на сливочное масло в Первом курском гастрономе выросла с 12 рублей до 12 рублей 60 копеек, при этом объем продаж сократился на 10 %. Можно сказать, что в данном интервале цен спрос:",
        "correct_answer": "эластичен по цене;"
    },
    {
        "question": "Ценовая эластичность вертикально расположенной кривой спроса:",
        "correct_answer": "равна нулю;"
    },
    {
        "question": "Ценовая эластичность горизонтально расположенной кривой спроса:",
        "correct_answer": "бесконечно велика;"
    },
    {
        "question": "По сравнению с весной этой осенью цена на рынке огурцов цена упала с 40 рублей до 8 рублей. Что произошло с доходами производителей огурцов, если коэффициент ценовой эластичности составляет по модулю 0,4",
        "correct_answer": "доходы сократились;"
    },
    {
        "question": "Если однопроцентное сокращение цены на товар приводит к двухпроцентному увеличению объема спроса на него, то этот спрос:",
        "correct_answer": "эластичный"
    },
    {
        "question": "Какое из указанных ниже значений коэффициента эластичности по доходу относится к товарам роскоши:",
        "correct_answer": "больше 1"
    },
    {
        "question": "В отличие от конкурентной фирмы монополист стремится:",
        "correct_answer": "производить продукции меньше, а цену устанавливать выше;"
    },
    {
        "question": "Ценовая дискриминация - это:",
        "correct_answer": "продажа того же товара по разным ценам разным покупателям;"
    },
    {
        "question": "Монополист, который желает максимизировать прибыль, всегда производит такой объем продукции, при котором спрос:",
        "correct_answer": "эластичный или единичной эластичности;"
    },
    {
        "question": "При монопольном производстве продукции МК=10 д. ед., АТС = 22 д. ед., МС = 35 д. е. Для максимиза-ции прибыли нужно:",
        "correct_answer": "уменьшить объем производства и повысить цену;"
    },
    {
        "question": "Монополист, который максимизирует прибыль, будет снижать цену на свою продукцию, если:",
        "correct_answer": "маржинальный доход от реализации превышает предельные издержки;"
    },
    {
        "question": "Что из приведенного ниже характеризует олигополию, а не конкурентную рыночную структуру?",
        "correct_answer": "несколько продавцов;"
    },
    {
        "question": "Ломанная линия спроса для олигополиста обязательно сопровождается:",
        "correct_answer": "разрывом линии предельной выручки."
    },
    {
        "question": "Наиболее вероятно, что участник картеля увеличит свои прибыли в краткосрочном периоде, если:",
        "correct_answer": "увеличит выпуск продукции свыше установленной квоты."
    },
    {
        "question": "Если предприятие ожидает, что при снижении или повышении им цены все другие участники рынка сделают то же самое, то оно:",
        "correct_answer": "имеет ломанную кривую спроса;"
    },
    {
        "question": "На рынке с открытой информацией, возможностью заключения соглашений доверия и свободным всту-плением картель может установить полную монополию:",
        "correct_answer": "в краткосрочном, но не долгосрочном периоде;"
    },
    {
        "question": "Долгосрочное равновесие на рынках монополистической конкуренции означает, что:",
        "correct_answer": "предприятия не получают экономической прибыли;"
    },
    {
        "question": "Монополистическая конкуренция возникает на рынках тех товаров, где эластичность спроса:",
        "correct_answer": "как правило, высокая;"
    },
    {
        "question": "Рынки совершенной и монополистической конкуренции имеют следующие схожие черты:",
        "correct_answer": "нет барьеров для вступления конкурентов в область;"
    },
    {
        "question": "В условиях монополистической конкуренции предельная выручка всегда:",
        "correct_answer": "равна цене;"
    },
    {
        "question": "Предприятия на рынке монополистической конкуренции имеют ограниченный контроль по ценам из-за:",
        "correct_answer": "большого количества конкурентов;"
    },
    {
        "question": "Какой инструмент конкурентной борьбы наиболее распространен на рынке монополистической конку-ренции?",
        "correct_answer": "внедрение политики широкой дифференциации товаров и не ценовой конкуренции;"
    },
    {
        "question": "Как должно измениться положение кривой спроса, если предприятие стремится повысить экономиче-ские прибыли?",
        "correct_answer": "сместиться вправо;"
    },
    {
        "question": "Характеризуя производительность труда своих рабочих, фермер как-то сказал: «Один мальчик - как мальчик. Двое ребят (вместе) - это полрабочего, а трое (вместе) - это вообще ничего». Иначе говоря:",
        "correct_answer": "предельный физический продукт труда рабочих снижается;"
    },
    {
        "question": "Предприятие, которое минимизирует издержки, должно:",
        "correct_answer": "нанимать ресурсы до того времени, пока дополнительные объемы, произведенные единицей стоимо-сти каждого из ресурсов, будут равны друг другу;"
    },
    {
        "question": "Предельные издержки найма фактора для предприятия, которое не способно влиять на цены:",
        "correct_answer": "постоянны;"
    },
    {
        "question": "Предприятие производит карандаши, которые продает на совершенно конкурентном рынке по 5 д. е. за набор. Производственная функция задана уравнением: Q = 60L – 0,5L2 (где (Q –количество наборов за месяц, тыс. шт.; L – количество рабочих, чел.). Если текущая ставка заработной платы составляет 150 д. е. в месяц, сколько рабочих наймет предприятие:",
        "correct_answer": "30;"
    },
    {
        "question": "Предприятие производит карандаши, которые продает на совершенно конкурентном рынке по 5 д. е. за набор. Производственная функция задана уравнением: Q = 60L – 0,5L2 (где (Q — количество наборов за месяц, тыс. шт.; L – количество рабочих, чeл.). Если текущая ставка заработной платы составляет 150 д. е. в месяц, предприятие наймет 30 рабочих. Что произойдет с численностью рабочих при увеличении заработной платы до 200 д. е.:",
        "correct_answer": "уменьшится на 10;"
    },
    {
        "question": "Аккордный налог на заработную плату вызывает:",
        "correct_answer": "сохранение формы кривой индивидуального предложения труда;"
    },
    {
        "question": "Какой эффект преобладает на участке кривой предложения труда с отрицательным наклоном?",
        "correct_answer": "эффект дохода;"
    },
    {
        "question": "Эластичность спроса на труд тем выше, чем:",
        "correct_answer": "выше ценовая эластичность спроса на готовую продукцию;"
    },
    {
        "question": "Предположим, что предложение товара А абсолютно неэластично. Если спрос на этот товар возрастет, то равновесная цена:",
        "correct_answer": "увеличится, а равновесное количество товара останется неизменным;"
    },
    {
        "question": "Если цена товара возросла с 2 до 3 д. е., а объем спроса на него уменьшился со 1500 шт. до 1000 шт., то коэффициент ценовой эластичности спроса равен:",
        "correct_answer": "1,0;"
    },
    {
        "question": "Какое из приведенных ниже утверждений не принадлежит к характеристике эластичного спроса на товар:",
        "correct_answer": "коэффициент ценовой эластичности меньше 1;"
    },
    {
        "question": "Какое из приведенных ниже значений коэффициента эластичности по доходу касается товаров первой необходимости:",
        "correct_answer": "больше 0, но меньше 1;"
    },
    {
        "question": "Если товары А и Б - взаимозаменяемые, то увеличение цены товара А вызовет:",
        "correct_answer": "уменьшение спроса на товар Б;"
    },
    {
        "question": "Спрос на молоко менее эластичен, чем спрос на кефир:",
        "correct_answer": "чаще всего."
    },
    {
        "question": "Товар можно отнести к категории неполноценных, если:",
        "correct_answer": "эластичность его спроса по доходу равняется -0,5;"
    },
    {
        "question": "Связь между всеми возможными вариантами объединения факторов производства и объемов продукции отображается с помощью:",
        "correct_answer": "производственной функции;"
    },
    {
        "question": "Если производитель увеличил издержки факторов производства на 30%, а объем производства при этом возрос на 25%, то это означает, что:",
        "correct_answer": "наблюдается убывающий эффект от увеличения масштабов производства;"
    },
    {
        "question": "Если при определенной комбинации труда и капитала соотношение их предельных производительностей равно 2:1, то для минимизации издержек:",
        "correct_answer": "соотношение их цен должно быть 2:1;"
    },
    {
        "question": "Изокванта – это:",
        "correct_answer": "кривая, которая показывает оптимальное сочетание факторов производства при обеспечении неизменного объема производства;"
    },
    {
        "question": "Предприятие минимизирует свои затраты на данном объеме производства в точке соприкосновения:",
        "correct_answer": "кривой изокванты и наиболее низкой точки из возможных;"
    },
    {
        "question": "Предприятие максимизирует объем производства при определенном уровне издержек в точке соприкосновения:",
        "correct_answer": "изокосты и высочайшей из возможных изоквант;"
    },
    {
        "question": "Средние издержки производства будут иметь минимальное значение при условии, что для данного объема выпуска:",
        "correct_answer": "маржинальные издержки равны средним издержкам;"
    },
    {
        "question": "В краткосрочном периоде предприятие вырабатывает 10 ед. продукции. Средние переменные издержки равны 5 д. е., совокупные постоянные - 20 д. е. При данных условиях средние общие издержки будут равны:",
        "correct_answer": "7 д. е."
    },
    {
        "question": "В долгосрочном периоде:",
        "correct_answer": "все издержки являются переменными;"
    },
    {
        "question": "Фиксированные (постоянные) издержки - это:",
        "correct_answer": "издержки, которые имеют место даже тогда, когда ничего не производится;"
    },
    {
        "question": "Если средние переменные издержки уменьшаются с ростом выпуска продукции, то для данного интервала объемов выпуска характерным будет:",
        "correct_answer": "превышение средних переменных издержек над предельными;"
    },
    {
        "question": "Отметьте неверное, на ваш взгляд, утверждение:",
        "correct_answer": "фиксированные издержки не изменяются с увеличением производственных мощностей предприятия."
    },
    {
        "question": "Совершенствование технологии перемешает:",
        "correct_answer": "линию предложения вправо;"
    },
    {
        "question": "Чем можно объяснить смещение кривой предложения на товар А?",
        "correct_answer": "изменением цен на ресурсы, необходимые для производства товара А;"
    },
    {
        "question": "Эластичность предложения зависит, главным образом, от:",
        "correct_answer": "промежутка времени, на протяжении которого производители могут приспосабливаться к изменению цен;"
    },
    {
        "question": "Смещение вправо линии предложения яблочного сока является результатом того, что:",
        "correct_answer": "снизились цены на яблоки;"
    },
    {
        "question": "Если с повышением цены товара с 1,5 д. е. до 2 д. е. объем предложения увеличился с 900 ед. до 1000 ед., то коэффициент ценовой эластичности будет равен:",
        "correct_answer": "0,33;"
    },
    {
        "question": "Неэластичное предложение означает, что:",
        "correct_answer": "повышение цены на 1% ведет к увеличению объема предложения меньше чем на 1%;"
    },
    {
        "question": "Какое из приведенных ниже утверждений означает, что условия совершенной конкуренции не выполняются?",
        "correct_answer": "кривая спроса на продукцию имеет отрицательный наклон;"
    },
    {
        "question": "Предположим, что предложение товара А абсолютно неэластично. Если спрос на товар возрастает, то равновесная цена:",
        "correct_answer": "увеличивается при увеличении равновесного количества товара;"
    },
    {
        "question": "Если рыночная цена ниже равновесной, то:",
        "correct_answer": "возникает дефицит товара;"
    },
    {
        "question": "Что может привести к увеличению равновесной цены товара?",
        "correct_answer": "увеличение спроса на товар;"
    },
    {
        "question": "Какой из приведенных ниже признаков отличает положение товаропроизводителя в конкурентной области и в монополизированной:",
        "correct_answer": "линия спроса является абсолютно эластичной;"
    },
    {
        "question": "Которое из нижеследующих слов по смыслу наиболее тесно связано со словом «экономический»:",
        "correct_answer": "редчайший;"
    },
    {
        "question": "Какими двумя основными причинами можно объяснить существование экономических проблем?",
        "correct_answer": "неограниченностью желаний людей и ограниченностью ресурсов"
    },
    {
        "question": "Экономику в целом лучше всего определить как:",
        "correct_answer": "практическое изучение стоимостных показателей путем использования дедукции и индукции"
    },
    {
        "question": "Кривые безразличия имеют отрицательный наклон в том случае, если:",
        "correct_answer": "они описывают предпочтение потребителя относительно товаров – совершенных комплементов;"
    },
    {
        "question": "Пусть функция полезности является непрерывной и представляет строго монотонное отношение предпочтения, определенное на потребительском множестве. Пусть цены на все товары и доход потребителя увеличиваются в два раза. Тогда величина спроса потребителя на каждое из благ в товарном наборе:",
        "correct_answer": "увеличится;"
    },
    {
        "question": "Строя модели, экономисты:",
        "correct_answer": "разрабатывают предположения, которые упрощают ситуацию;"
    },
    {
        "question": "Органы, которые действуют как отрасль статистики на уровнях вилоятов и г. Ташкента называются:",
        "correct_answer": "управление государственной статистики"
    },
    {
        "question": "В каких значениях может употребляться термин «статистика» в настоящее время?",
        "correct_answer": "Наука о сборе и анализе данных происходящих в государстве"
    },
    {
        "question": "Определите последовательность этапов статистического исследования:",
        "correct_answer": "статистическое наблюдение,  сводка и группировка, расчет обобщаюших показателей, отображение данных в таблицах и в виде графиках"
    },
    {
        "question": "Слово “Статистика” происходит от латинского слова “status”, что означает:",
        "correct_answer": "положение вещей, состояние"
    },
    {
        "question": "Кто ввёл в обиход термин «Статистика»?",
        "correct_answer": "Готфрид Ахенваль (1606-1681)"
    },
    {
        "question": "Статистическая совокупность – это:",
        "correct_answer": "множество однокачественных, варьирующих явлений"
    },
    {
        "question": "В дисциплине “Теория статистики”:",
        "correct_answer": "освещается статистическая методология, статистический метод, общий для всех отраслевых статистик"
    },
    {
        "question": "К какому периоду относится зарождение статистики как науки?",
        "correct_answer": "конец ХVII века"
    },
    {
        "question": "Какие методы из перечисленных ниже не являются общими методами статистики?",
        "correct_answer": "метод абстракции"
    },
    {
        "question": "Вторичная группировка – это:",
        "correct_answer": "образование новых групп на основании уже имеющейся группировки"
    },
    {
        "question": "Статистическое наблюдение - это:",
        "correct_answer": "планомерный, научно-обоснованный сбор данных"
    },
    {
        "question": "Программно-методологическими вопросами определяются:",
        "correct_answer": "цель статистического наблюдения"
    },
    {
        "question": "К числу не сплошного наблюдения относится:",
        "correct_answer": "выборочное наблюдение"
    },
    {
        "question": "Единый государственный реестр (регистр) предприятий, организаций, учреждений и объединений (ЕГРПО) создан в целях:",
        "correct_answer": "обеспечения единого государственного учета предприятий, организаций и формирования информационного фонда"
    },
    {
        "question": "Какие задачи стоят перед статистикой в условиях рыночной экономики ? Это переход от сплошной отчетности",
        "correct_answer": "к выборочным и монографическим обследованиям"
    },
    {
        "question": "Единица наблюдения - это",
        "correct_answer": "составной элемент объекта наблюдения, являющийся носителем признаков, подлежащих регистрации"
    },
    {
        "question": "Ценз - это",
        "correct_answer": "ряд количественных признаков, наличием которых при проведении статистических работ служит основанием для отнесения объекта и исследуемой совокупности"
    },
    {
        "question": "Расхождение между расчетным и действительным значением изучаемых величин называется",
        "correct_answer": "ошибкой наблюдения"
    },
    {
        "question": "Статистическая сводка - это:",
        "correct_answer": "научно-организованная обработка материалов наблюдения (по заранее разрабо¬танной программе), включающая в себя кроме обязательного контроля собран¬ных данных систематизацию, группировку материалов, составление таблиц, получение итогов и производных показателей"
    },
    {
        "question": "Статистическая группировка - это:",
        "correct_answer": "разбиение совокупности на группы, однородные по какому-либо признаку"
    },
    {
        "question": "Типологическая группировка:",
        "correct_answer": "решает задачу выявления и характеристики социально-экономических типов (частных подсовокупностей)"
    },
    {
        "question": "Образование групп по двум и более признакам, взятым в определенном сочета-нии, называется:",
        "correct_answer": "комбинационной группировкой"
    },
    {
        "question": "Аналитическая группировка:",
        "correct_answer": "позволяет оценивать связи между взаимодействующими признаками"
    },
    {
        "question": "Факторный признак это:",
        "correct_answer": "признак, влияющий на изменение других."
    },
    {
        "question": "Ряды распределения, построенные по количественному признаку, называются:",
        "correct_answer": "атрибутивными рядами распределения"
    },
    {
        "question": "Выявление связи между изучаемыми признаками изучается при помощи:",
        "correct_answer": "аналитической группировки"
    },
    {
        "question": "Статистическая таблица - это:",
        "correct_answer": "компактное изображение собранного материала в виде системы строк и столбцов, на пересечение которых приводятся данные, характеризующие изучаемое явление"
    },
    {
        "question": "Показатели, характеризующие подлежащее:",
        "correct_answer": "находится в левой части таблицы по строкам"
    },
    {
        "question": "Образование новых групп на основе ранее первичной группировки, называется:",
        "correct_answer": "вторичной группировкой"
    },
    {
        "question": "Средняя величина - это обобщающийпоказаель:",
        "correct_answer": "характеризующий совокупность однотипных явлений по какому-либо варьирующему признаку и отражающий типичный уровень признака в данной совокупности"
    },
    {
        "question": "Для определения среднего значения признака, объем которого представляет собой сумму его индивидуальных значений, следует применить формулу средней:",
        "correct_answer": "арифметической простой"
    },
    {
        "question": "Модой в ряду распределения является:",
        "correct_answer": "значение признака, которое встречается чаще других"
    },
    {
        "question": "Медианой в ряду распределения является:",
        "correct_answer": "значение признака, делящее ряд ранжированных значений на две равные части"
    },
    {
        "question": "Если все  значения признака увеличить в 5 раз, то средняя арифметическая:",
        "correct_answer": "увеличится в 5 раз"
    },
    {
        "question": "Реализовано овощей на 1200 сум, фруктов на 2000 сум. Цена 1 кг овощей 5 сум, фруктов 10 сум. Определить среднюю цену реализации продукции:",
        "correct_answer": "7,3 сум"
    },
    {
        "question": "Дисперсия признака это:",
        "correct_answer": "квадрат отклонения значений признака от их среднего значения"
    },
    {
        "question": "Среднее квадратическое отклонение это:",
        "correct_answer": "средний квадрат отклонения значений признака от средней"
    },
    {
        "question": "Коэффициент вариации можно использовать для сравнения вариации:",
        "correct_answer": "одного и того же признака в разных совокупностях"
    },
    {
        "question": "Если все значения признака уменьшить в 10 раз, то дисперсия:",
        "correct_answer": "уменьшится в 100 раз"
    },
    {
        "question": "Если все значения признака уменьшить на постоянную величину А, то дисперсия:",
        "correct_answer": "не изменится"
    },
    {
        "question": "Корреляционное отношение определяется как:",
        "correct_answer": "отношение межгрупповой дисперсии к общей"
    },
    {
        "question": "При уменьшении каждой варианты на 150 средняя величина",
        "correct_answer": "Уменьшится на 150"
    },
    {
        "question": "Средний стаж работы рабочих АО составил 5 лет. Дисперсия стажа работы 4 года. Чему равен коэффициент вариации?",
        "correct_answer": "40%"
    },
    {
        "question": "Дисперсия стажа нескольких рабочих 9 лет. Коэффициент вариации 30 %. Чему равняется средний стаж рабочих?",
        "correct_answer": "10 лет"
    },
    {
        "question": "Средний стаж рабочих 6 лет. Коэффициент вариации 20 %. Чему равняется дисперсия стажа рабочих?",
        "correct_answer": "1,2"
    },
    {
        "question": "Отметьте правильное определение выборочного наблюдения:",
        "correct_answer": "наблюдение, при котором характеристика всей совокупности единиц дается по некоторой их части, отобранной в случайном порядке"
    },
    {
        "question": "Часть единиц совокупности, которая подвергается выборочному обследованию, называют:",
        "correct_answer": "выборочной совокупностью"
    },
    {
        "question": "Неточности, возникающие вследствие нарушения принципов проведения выборочного наблюдения - это:",
        "correct_answer": "систематические ошибки репрезентативности"
    },
    {
        "question": "Погрешности, возникающие вследствие того, что выборочная совокупность не воспроизводит в точности размеры показателей генеральной совокуп¬ности - это:",
        "correct_answer": "ошибки репрезентативности"
    },
    {
        "question": "Возможное отклонение показателей выборочной совокупности от показателей генеральной совокупности измеряют:",
        "correct_answer": "ошибкой выборки"
    },
    {
        "question": "Случайный отбор из генеральной совокупности равновеликих групп (гнезд) является выборкой",
        "correct_answer": "серийной"
    },
    {
        "question": "Средняя величина признака равна 20, а коэффициент вариации -25 %.Дисперсия признака равна ?",
        "correct_answer": "25"
    },
    {
        "question": "В каких значениях может употребляться термин «статистика» в настоящее время?",
        "correct_answer": "Наука о сборе и анализе данных происходящих в государстве"
    },
    {
        "question": "Какую базу сравнения имеют цепные индексы",
        "correct_answer": "постоянную"
    },
    {
        "question": "По полноте охвата единиц совокупности различают наблюдение:",
        "correct_answer": "сплошное и несплошное;"
    },
    {
        "question": "Размер ошибки выборки зависит от:",
        "correct_answer": "численности совокупности"
    },
    {
        "question": "Как изменится численность выборки, если ошибка выборочного наблюдения уменьшится в 2 раза?",
        "correct_answer": "увеличится в 4 раза"
    },
    {
        "question": "Для выявления наличия связи, и ее направления используют следующие методы:",
        "correct_answer": "корреляционный"
    },
    {
        "question": "Факторный признак это:",
        "correct_answer": "признак, влияющий на изменение других."
    },
    {
        "question": "При функциональной связи каждому значению факторного признака соответствует:",
        "correct_answer": "одно значение результативного признака"
    },
    {
        "question": "При корреляционной зависимости определенному значению факторного признака соответствует изменение:",
        "correct_answer": "несколько значений результативного признака"
    },
    {
        "question": "При какой связи направление изменения результативного признака совпадает с направлением изменения признака-фактора:",
        "correct_answer": "прямой"
    },
    {
        "question": "Если все значения признака уменьшить на постоянную величину А, то дисперсия:",
        "correct_answer": "не изменится"
    },
    {
        "question": "Корреляционное отношение определяется как:",
        "correct_answer": "отношение межгрупповой дисперсии к общей"
    },
    {
        "question": "При уменьшении каждой варианты на 150 средняя величина",
        "correct_answer": "Уменьшится на 150"
    },
    {
        "question": "Корреляционное отношение используется для:",
        "correct_answer": "определения тесноты связи"
    },
    {
        "question": "Корреляционное отношение определяется как:",
        "correct_answer": "отношение межгрупповой дисперсии к общей"
    },
    {
        "question": "Ряды динамики - это:",
        "correct_answer": "временная последовательность значений статистических показателей"
    },
    {
        "question": "Какой ряд распределеня характеризует изменения показателя на определенный момент времени:",
        "correct_answer": "моментный ряд динамики"
    },
    {
        "question": "Уровни характеризуют изменение явления за отдельные периоды времени в:",
        "correct_answer": "интервальном ряду распределения"
    },
    {
        "question": "Темпом прироста называется:",
        "correct_answer": "отношение абсолютного прироста к базисному уровню"
    },
    {
        "question": "В каких значениях может употребляться термин «статистика» в настоящее время?",
        "correct_answer": "Наука о сборе и анализе данных происходящих в государстве"
    },
    {
        "question": "Агрегатный индекс цен при исчислении по одним и тем же данным будет ... среднему (го) гармоническому (го) индексу (а) цен.",
        "correct_answer": "равен"
    },
    {
        "question": "Какой показатель вариации применяется для изучения сезонности производства",
        "correct_answer": "Среднее квадратическое отклонение"
    },
    {
        "question": "Абсолютные показатели вариации:",
        "correct_answer": "размах вариации"
    },
    {
        "question": "Какой индекс отражает изменение по всей совокупности элементов сложного явления:",
        "correct_answer": "общий"
    },
    {
        "question": "Если индексы охватывают не все элементы сложного явления, а лишь часть, то их называют:",
        "correct_answer": "групповыми"
    },
    {
        "question": "Статистическое наблюдение – это:",
        "correct_answer": "собирание представление анализ и интерпретация числовых данных"
    },
    {
        "question": "К организационным формам статистического наблюдения относятся:",
        "correct_answer": "специально организованное статистическое наблюдение"
    },
    {
        "question": "Организационные вопросы статистического наблюдения включают определение:",
        "correct_answer": "цели объекта единицы и программы наблюдения"
    },
    {
        "question": "Программа статистического наблюдения -это:",
        "correct_answer": "перечень вопросов на которые необходимо получить ответы в процессе проведения наблюдения"
    },
    {
        "question": "Отметьте виды  наблюдения:",
        "correct_answer": "статистическая     отчетность"
    },
    {
        "question": "По полноте охвата единиц совокупности различают наблюдение:",
        "correct_answer": "сплошное"
    },
    {
        "question": "К видам несплошного наблюдения относятся:",
        "correct_answer": "выборочное"
    },
    {
        "question": "Отметьте способы статистического наблюдения:",
        "correct_answer": "опрос"
    },
    {
        "question": "Опрос как способ статистического наблюдения может быть:",
        "correct_answer": "саморегистрации"
    },
    {
        "question": "По степени охвата единиц совокупности перепись населения страны является наблюдением:",
        "correct_answer": "сплошным"
    },
    {
        "question": "По времени регистрации фактов учет естественного движения населения (рождаемости и смертности) ЗАГСами относится к наблюдению:",
        "correct_answer": "текущему"
    },
    {
        "question": "Ошибки регистрации могут быть:",
        "correct_answer": "систематические"
    },
    {
        "question": "Осуществляется мониторинг продажи на аукционе гособлигаций внутренней ссуды Объектом наблюдения является: а) аукцион б) гособлигации Единицей совокупности является: в) аукцион  г) гособлигации",
        "correct_answer": "б г"
    },
    {
        "question": "В зависимости от задач статистического исследования применяют группировки:",
        "correct_answer": "типологические аналитические структурные"
    },
    {
        "question": "По форме выражения группировочные признаки могут быть:",
        "correct_answer": "количественные"
    },
    {
        "question": "При проведении группировки под величиной интервала понимают:",
        "correct_answer": "разность между максимальным и минимальным значениями признака в каждой группе"
    },
    {
        "question": "Вторичная группировка – это:",
        "correct_answer": "образование новых групп на основании уже имеющейся группировки"
    },
    {
        "question": "Ряды распределения бывают:",
        "correct_answer": "вариационные динамические"
    },
    {
        "question": "Программно-методологические вопросы плана наблюдения определяют: а) место время вид и способ наблюдения б) цель объект единицу и программу наблюдения в) систему контроля данных наблюдения",
        "correct_answer": "а"
    },
    {
        "question": "Относительная величина – это обобщающий показатель который:",
        "correct_answer": "дает числовую меру соотношения двух сопоставляемых статистических величин"
    },
    {
        "question": "Относительные величины сравнения получают в результате:",
        "correct_answer": "соотношения двух разноименных показателей находящихся в определенной взаимосвязи"
    },
    {
        "question": "Отношение показателя отчетного периода к показателю прошедшего периода это – относительная величина:",
        "correct_answer": "динамики"
    },
    {
        "question": "Соотношение двух частей одной совокупности – это относительная величина",
        "correct_answer": "интенсивности"
    },
    {
        "question": "Для определения среднего значения признака объем которого пред-ставляет собой сумму его индивидуальных значений следует применить формулу средней:",
        "correct_answer": "арифметической простой"
    },
    {
        "question": "Модой в ряду распределения является:",
        "correct_answer": "значение признака которое встречается чаще других"
    },
    {
        "question": "Основные стадии экономико-статистического исследования включают: а) сбор первичных данных б) статистическая сводка и группировка данных в) контроль и управление объектами статистического изучения г) анализ статистических данных",
        "correct_answer": "а б г"
    },
    {
        "question": "Статистическое наблюдение – это:",
        "correct_answer": "работа по сбору массовых первичных данных"
    },
    {
        "question": "Если все значения признака уменьшить в 10 раз то дисперсия:",
        "correct_answer": "уменьшится в 100 раз"
    },
    {
        "question": "Если все  частоты признака уменьшить на постоянную величину А то дисперсия",
        "correct_answer": "не изменится"
    },
    {
        "question": "Назовите виды статистического наблюдения по степени охвата единиц совокупности:",
        "correct_answer": "сплошное"
    },
    {
        "question": "Назовите основные виды ошибок регистрации: а) случайные б) систематические в) ошибки репрезентативности г) расчетные",
        "correct_answer": "а б в"
    },
    {
        "question": "Статистические группировки могут быть: а) типологическими б) структурными в) аналитическими г) комбинированными",
        "correct_answer": "а б в"
    },
    {
        "question": "В каких значениях может употребляться термин «статистика» в настоящее время?",
        "correct_answer": "Наука о сборе и анализе данных происходящих в государстве"
    },
    {
        "question": "Неточности возникающие вследствие нарушения принципов проведения выборочного наблюдения – это:",
        "correct_answer": "случайные ошибки репрезентативности"
    },
    {
        "question": "Погрешности возникающие вследствие того что выборочная совокупность не воспроизводит в точности размеры показателей генеральной совокупности – это:",
        "correct_answer": "ошибки репрезентативности"
    },
    {
        "question": "Единица статистической совокупности – это",
        "correct_answer": "один из элементов статистической совокупности"
    },
    {
        "question": "При расчете средней величины вес каждой варианты уменьшен в 3 раза В этом случае средняя величина?",
        "correct_answer": "Не изменится"
    },
    {
        "question": "Как изменится численность выборки если ошибка выборочного наблюдения уменьшится в 2 раза?",
        "correct_answer": "увеличится в 4 раза"
    },
    {
        "question": "Фактический срок наблюдения – это",
        "correct_answer": "общее время проведения наблюдения"
    },
    {
        "question": "Какой показатель вариации применяется для изучения сезонности производства",
        "correct_answer": "Среднее квадратическое отклонение"
    },
    {
        "question": "Для изображения размещения изучаемого явление по определенной территории строятся",
        "correct_answer": "статистические карты"
    },
    {
        "question": "Какой показатель следует вычислить для сравнения вариации двух совокупностей",
        "correct_answer": "коэффициент вариации"
    },
    {
        "question": "Для характеристики структуры совокупности используются",
        "correct_answer": "секторные диаграммы"
    },
    {
        "question": "В чем отличие статистики от других общественных наук",
        "correct_answer": "все ответы верны"
    },
    {
        "question": "Какую базу сравнения имеют цепные индексы",
        "correct_answer": "постоянную"
    },
    {
        "question": "Вариация расходов на продовольственные товары по сравнению с вариацией расходов на промышленные товары",
        "correct_answer": "Ниже"
    },
    {
        "question": "Как называется таблица имеющая в подлежащем единицы времени",
        "correct_answer": "хронологической"
    },
    {
        "question": "Для чего используется гистограмма",
        "correct_answer": "для изображения интервальных рядов распределения"
    },
    {
        "question": "Единица статистической совокупности – это",
        "correct_answer": "Один из элементов статистической совокупности"
    },
    {
        "question": "Агрегатные индексы цен Ласпейраса строятся…",
        "correct_answer": "с весами базисного периода"
    },
    {
        "question": "Укажите правильное определение медианы",
        "correct_answer": "Варианта находящаяся в середине ряда"
    },
    {
        "question": "Укажите правильное определение моды",
        "correct_answer": "Варианта с наибольшей частотой"
    },
    {
        "question": "Основным условием применения параметрических методов анализа является",
        "correct_answer": "Корреляционная связь между признаками"
    },
    {
        "question": "Укажите что не относится к вариационному ряду",
        "correct_answer": "Непрерывный"
    },
    {
        "question": "К показателям разнообразия вариационного ряда не относится",
        "correct_answer": "Мода"
    },
    {
        "question": "Для графического изображения структурных показателей следует применять",
        "correct_answer": "Секторные диаграммы"
    },
    {
        "question": "Какая из указанных видов средних величин используется для нахождения среднего уровня в периодических (интервальных) рядах динамики",
        "correct_answer": "Средняя арифметическая"
    },
    {
        "question": "Какой вид средней величины применяется для нахождения средних темпов или коэффициентов роста в рядах динамики",
        "correct_answer": "Средняя геометрическая"
    },
    {
        "question": "Для выявления наличия связи и ее направления используют следующие методы:",
        "correct_answer": "индексный корреляционный"
    },
    {
        "question": "Построить уравнение регрессии можно при условии что:",
        "correct_answer": "оба признака количественные"
    },
    {
        "question": "Какой из видов несплошного наблюдения является основным главным",
        "correct_answer": "Выборочное наблюдение"
    },
    {
        "question": "Корреляционное отношение используется для:",
        "correct_answer": "определения тесноты связи"
    },
    {
        "question": "Статистическая отчетность – это (возможно несколько правильных ответов):",
        "correct_answer": "организационная форма наблюдения"
    },
    {
        "question": "При уменьшении каждой варианты на 150 средняя величина",
        "correct_answer": "Уменьшится на 150"
    },
    {
        "question": "Вторичная группировка – это:",
        "correct_answer": "образование новых групп на основании уже имеющейся группировки"
    },
    {
        "question": "Корреляционная связь – это:",
        "correct_answer": "изменение среднего значения результативного признака, которое  обусловливается изменением факторных признаков"
    },
    {
        "question": "Какая связь является полной?",
        "correct_answer": "функциональная связь"
    },
    {
        "question": "Какая связь является неполной?",
        "correct_answer": "корреляционная связь"
    },
    {
        "question": "Функциональная связь – это:",
        "correct_answer": "при которой определенному значению факторного признака соответствует только одно значение  результативного признака"
    },
    {
        "question": "По результатам выборочного обследования жилищных условий населения доля людей, не обеспеченных жильем в соответствии с социальными нормами, составила 10%, а средняя ошибка выборки - 0,1%.С вероятностью 0,954 ( коэффициент доверия t=2) доля людей, не обеспеченных жильем, в генеральной совокупности находится в пределах ? %",
        "correct_answer": "9,8 – 10,2"
    },
    {
        "question": "При проведении выборочного наблюдения определяют…",
        "correct_answer": "вероятность того, что ошибка выборки не превысит заданную величину"
    },
    {
        "question": "Под выборочным наблюдением понимают…",
        "correct_answer": "несплошное наблюдение части единиц совокупности, отобранных случайным способом"
    },
    {
        "question": "Репрезентативность результатов выборочного наблюдения зависит от…",
        "correct_answer": "вариации признака и объема выборки"
    },
    {
        "question": "В результате проведения регрессионного анализа получают функцию, описывающую...",
        "correct_answer": "взаимосвязь показателей"
    },
    {
        "question": "Парный коэффициент корреляции может принимать значения...",
        "correct_answer": "от -1 до 1"
    },
    {
        "question": "Парный коэффициент корреляции показывает тесноту…",
        "correct_answer": "линейной зависимости между двумя признаками на фоне действия остальных, входящих в модель"
    },
    {
        "question": "Средний уровень интервального ряда динамики с неравными временными промежутками исчисляется по формуле средней…",
        "correct_answer": "арифметической взвешенной"
    },
    {
        "question": "Средний уровень интервального ряда динамики с равными временными промежутками исчисляется по формуле средней…",
        "correct_answer": "арифметической простой"
    },
    {
        "question": "Средний уровень моментного ряда динамики с равными временными промежутками исчисляется по формуле средней…",
        "correct_answer": "хронологической простой"
    },
    {
        "question": "Корреляционное отношение используется для:",
        "correct_answer": "определения факторной вариации"
    },
    {
        "question": "Определите индекс изменения себестоимости газовых плит в ноябре по сравнению с сентябрем  (с точностью до 0,1%) если известно, что в октябре она была меньше, чем в сентябре на 2 %, а в ноябре меньше, чем в октябре на 3,3%",
        "correct_answer": "94,8"
    },
    {
        "question": "При вычислении среднего гармонического индекса цен используются…",
        "correct_answer": "индивидуальные индексы цен и товарооборот отчетного периода"
    },
    {
        "question": "Агрегатные индексы цен Пааше строятся…",
        "correct_answer": "с весами текущего периода"
    },
    {
        "question": "Агрегатный индекс цен при исчислении по одним и тем же данным будет ... среднему (го) гармоническому (го) индексу (а) цен.",
        "correct_answer": "равен"
    },
    {
        "question": "Известно, что индекс переменного состава равен 107,8 %, а индекс структурных сдвигов - 110 %.Индекс постоянного состава = ? % .",
        "correct_answer": "98"
    },
    {
        "question": "Количество реализованной продукции за текущий период увеличилось на 20 %. Цены на продукцию за этот период также увеличились на 20 %. Стоимость реализованной продукции...",
        "correct_answer": "увеличилась на 44 %"
    },
    {
        "question": "Стоимость реализованной продукции за текущий период увеличилась на 15%. Цены на продукцию за этот период также увеличились на 15%. Количество реализованной продукции…",
        "correct_answer": "не изменилось"
    },
    {
        "question": "Средний квадрат отклонений вариантов от средней величины – это",
        "correct_answer": "дисперсия"
    },
    {
        "question": "Средний квадрат индивидуальных значений признака равен 625, а его дисперсия - 400. Величина средней ?.",
        "correct_answer": "15"
    },
    {
        "question": "Для значений признака: 3, 5, 6, 9, 11, 12, 13 Мода…",
        "correct_answer": "отсутствует"
    },
    {
        "question": "Данные на начало месяцев (млн. сум.):на I/IV -2012г.–300, на I/V - 2012 г.–320, на I/VI - 2012 г.–310, на I/VII-2012 г.– 290.  Для расчета среднего остатка оборотных средств за 2 квартал следует применить среднюю...",
        "correct_answer": "хронологическую"
    },
    {
        "question": "Данные на начало месяцев (млн. сум.):на I/IV -2012г.–300, на I/V - 2012 г.–320, на I/VI - 2012 г.–310, на I/VII-2012 г.– 290. Cредний остаток оборотных средств (с точностью до 0,1 млн. сум.) за 2 квартал = ... млн. сум.",
        "correct_answer": "310"
    },
    {
        "question": "Средняя величина признака равна 22,а дисперсия признака – 36. Коэффициент вариации = ? (с точностью до 0,1 %)",
        "correct_answer": "27,3"
    },
    {
        "question": "К относительным показателям вариации относятся...",
        "correct_answer": "коэффициент вариации"
    },
    {
        "question": "Если модальное значение признака больше средней величины признака, то это свидетельствует о…",
        "correct_answer": "левосторонней асимметрии в данном ряду распределения"
    },
    {
        "question": "Абсолютные показатели вариации:",
        "correct_answer": "размах вариации"
    },
    {
        "question": "Имеется ряд распределения: Тарифный разряд рабочих: 2 3 4 5 6. Число рабочих: 8 16 17 12 7. Мода ?",
        "correct_answer": "4"
    },
    {
        "question": "Имеется ряд распределения: Тарифный разряд рабочих: 2 3 4 5 6 Число рабочих: 8 16 17 12 7 Вид данного ряда",
        "correct_answer": "дискретный"
    },
    {
        "question": "Модой называется…",
        "correct_answer": "наиболее часто встречающееся значение признака в данном ряду;"
    },
    {
        "question": "Медианой называется…",
        "correct_answer": "значение признака, делящее совокупность на две равные части;"
    },
    {
        "question": "Средняя величина признака равна 20, а коэффициент вариации -25 %.Дисперсия признака равна ?",
        "correct_answer": "25"
    },
    {
        "question": "Сумма отклонений индивидуальных значений признака от их средней величины…",
        "correct_answer": "равна нулю"
    },
    {
        "question": "Показатели обеспеченности населения учреждениями здравоохранения, торговли – это относительная величина:",
        "correct_answer": "интенсивности;"
    },
    {
        "question": "Относительные величины сравнения получают в результате:",
        "correct_answer": "соотношение одноименных показателей, характеризующих различные объекты за один и тот же период;"
    },
    {
        "question": "При увеличении всех значений признака в 2 раза средняя арифметическая ... .",
        "correct_answer": "увеличится в 2 раза"
    },
    {
        "question": "Относительная величина структуры – это:",
        "correct_answer": "удельный вес каждой части совокупности в её общем объеме;"
    },
    {
        "question": "Дискретные признаки группировок:",
        "correct_answer": "число членов семей"
    },
    {
        "question": "Органическое топливо переводим в условное с теплотой сгорания 7000 ккал/кг. Какому количеству условного топлива будут адекватны 100 т торфа, теплота сгорания которой 5733,7 ккал/кг.",
        "correct_answer": "81,9"
    },
    {
        "question": "Группировка промышленных предприятий по формам собственности является примером группировки:",
        "correct_answer": "типологической"
    },
    {
        "question": "Гистограмма применяется для графического изображения:",
        "correct_answer": "интервальных рядов распределения;"
    },
    {
        "question": "В зависимости от задач статистического исследования применяются группировки:",
        "correct_answer": "типологические, аналитические, структурные;"
    },
    {
        "question": "По полноте охвата единиц совокупности различают наблюдение:",
        "correct_answer": "сплошное и несплошное;"
    },
    {
        "question": "В отчетном периоде по сравнению с базисным товарооборот розничной торговли увеличился в 1,4 раза, а издержки обращения возросли на 18%. Динамика относительного уровня издержек обращения в процентах к товарообороту (с точностью до 0,1%)…",
        "correct_answer": "снижение на 15,7%;"
    },
    {
        "question": "Вариационный ряд - это ряд распределения, построенный по ... признаку",
        "correct_answer": "количественному"
    },
    {
        "question": "Что изучает статистика:",
        "correct_answer": "Количест-венную сторону массовых общественных явлений в неразрывной связи и с качественной стороной"
    },
    {
        "question": "Первый этап статистического исследования:",
        "correct_answer": "Статистическое наблюдение"
    },
    {
        "question": "Статистическое наблюдение – это:",
        "correct_answer": "Сбор статистических  данных по определенной программе"
    },
    {
        "question": "Статистическое наблюдение – это:",
        "correct_answer": "Сбор статистических  данных по определенной программе"
    },
    {
        "question": "К какому виду статистического наблюдения относится перепись населения:",
        "correct_answer": "К специально организованном статистическом наблюдению"
    },
    {
        "question": "Что такое статистическое отслеживание?",
        "correct_answer": "Сбор информации о социальных явлениях на плановой, научной, организованной основе."
    },
    {
        "question": "В каких формах организуется статистическое наблюдение?",
        "correct_answer": "в виде статистических отчетов и специально организованных статистических наблюдений"
    },
    {
        "question": "Что понимают под объектом наблюдения?",
        "correct_answer": "Это называется программное обеспечение для отслеживания"
    },
    {
        "question": "Принят определенный количественный стандарт или набор символов:",
        "correct_answer": "Это называется сенц"
    },
    {
        "question": "Какие виды статистического наблюдения существуют по времени регистрации событий?",
        "correct_answer": "непрерывное, периодическое, одностороннее наблюдение"
    },
    {
        "question": "Какие виды статистического наблюдения основаны на методе получения исходных данных?",
        "correct_answer": "прямой, документальный, метод вопросов и ответов"
    },
    {
        "question": "Какими методами проверяются материалы наблюдений?",
        "correct_answer": "внешний, логический, арифметический"
    },
    {
        "question": "Какие методы статистического наблюдения основаны на включении единиц изучаемой коллекции?",
        "correct_answer": "общее, частичное отслеживание"
    },
    {
        "question": "К какому виду статистического наблюдения относится регистрация брака?",
        "correct_answer": "непрерывный"
    },
    {
        "question": "Случайное наблюдение-",
        "correct_answer": "Запись происшествия через определенное время."
    },
    {
        "question": "К какому виду статистического наблюдения относится перепись населения?",
        "correct_answer": "возможность"
    },
    {
        "question": "Какие ошибки могут быть в материалах статистического наблюдения?",
        "correct_answer": "нотационные и репрезентативные ошибки"
    },
    {
        "question": "Что вы подразумеваете под критическим моментом?",
        "correct_answer": "для регистрации данных за определенное время"
    },
    {
        "question": "Совокупность изучаемых событий и процессов-",
        "correct_answer": "объект наблюдения вызывается"
    },
    {
        "question": "Что является вторым этапом статистических исследований?",
        "correct_answer": "агрегация и группировка данных"
    },
    {
        "question": "Почему используется метод группировки?",
        "correct_answer": "Применяется для изучения взаимосвязей событий и процессов или связей между их основными факторами и установления закономерностей между ними."
    },
    {
        "question": "Сложная сварка – это",
        "correct_answer": "изучаем данные на определенные группы по признакам, предусмотренным в программе"
    },
    {
        "question": "В зависимости от организации сводкалаша-",
        "correct_answer": "разделяются на централизованные и децентрализованные сводки."
    },
    {
        "question": "Какая проблема решается при типологической группировке?",
        "correct_answer": "качественно делит разные юниты на одни и те же группы, типы"
    },
    {
        "question": "Признаки, которые не могут быть выражены в цифрах и отличаются друг от друга по содержанию и качеству.",
        "correct_answer": "называется атрибутивным знаком"
    },
    {
        "question": "Какие виды групповых признаков подразделяются по их выражению?",
        "correct_answer": "к атрибутивным и количественным признакам"
    },
    {
        "question": "Виды статистической группировки:",
        "correct_answer": "типологический, структурный, аналитический"
    },
    {
        "question": "По какой формуле рассчитывается количество групп в группировке?",
        "correct_answer": "R=1+3.322l логн"
    },
    {
        "question": "Какая задача решается при аналитической группировке?",
        "correct_answer": "Изучается взаимосвязь междусобытиями"
    },
    {
        "question": "Какой тип группировки используется для изучения состава статистического сборника?",
        "correct_answer": "структурный"
    },
    {
        "question": "Два и более\nгруппировки, состоящие из q символов-",
        "correct_answer": "называется комбинаторной группировкой"
    },
    {
        "question": "Формирование новых групп на основе исходных сгруппированных данных-",
        "correct_answer": "так называемая вторичная группировка"
    },
    {
        "question": "Как определяются абсолютные величины?",
        "correct_answer": "путем сложения и вычитания наблюдаемых единиц"
    },
    {
        "question": "Абсолютные величины в зависимости от выражения-",
        "correct_answer": "разделяется на отдельные и общие суммы"
    },
    {
        "question": "В каких единицах выражаются абсолютные величины?",
        "correct_answer": "в натуральной, условной натуре, деньгах и сложных единицах измерения"
    },
    {
        "question": "Комбинация двух или более единиц измерения, представляющих сложные явления.",
        "correct_answer": "называются комплексными единицами измерения"
    },
    {
        "question": "Как определяются относительные суммы?",
        "correct_answer": "в результате деления двух сравнимых величин"
    },
    {
        "question": "Какой показатель называется динамической относительной величиной?",
        "correct_answer": "— индикатор, показывающий уровень изменения события с течением времени."
    },
    {
        "question": "Если величина делителя в несколько раз больше делителя, то относительные величины-",
        "correct_answer": "указывает на состояние событий"
    },
    {
        "question": "Что изучает статистика?",
        "correct_answer": "путем соединения количественных аспектов массово-социальных мероприятий с их качественными аспектами"
    },
    {
        "question": "С какого периода стала формироваться наука статистика как самостоятельная наука?",
        "correct_answer": "Из конца 17 века"
    },
    {
        "question": "Законы, которые происходят только в особых событиях-",
        "correct_answer": "называемые динамические законы"
    },
    {
        "question": "Законы, определяемые путем обобщения общедоступных данных-",
        "correct_answer": "называемые статистическими законами"
    },
    {
        "question": "Совокупность событий, элементов, единиц, имеющих одинаковое качество в определенной связи.",
        "correct_answer": "называется статистической коллекцией"
    },
    {
        "question": "Как называется каждый элемент, входящий в статистический набор?",
        "correct_answer": "Единица сбора"
    },
    {
        "question": "По Республике Каракалпакстан, в областях и в городе Ташкенте - .......... действует.",
        "correct_answer": "Департамент статистики"
    },
    {
        "question": "В городах и районах - .......... действует.",
        "correct_answer": "Отделы статистики"
    },
    {
        "question": "Единый счет народного хозяйства включает в себя следующие счета:",
        "correct_answer": "оперативно-технический учет, бухгалтерский учет, статистический учет."
    },
    {
        "question": "Каков первый шаг статистических исследований?",
        "correct_answer": "статистическое отслеживание"
    },
    {
        "question": "Что такое статистическое отслеживание?",
        "correct_answer": "Сбор информации о #социальных явлениях на плановой, научной, организованной основе."
    },
    {
        "question": "В каких формах организуется статистическое наблюдение?",
        "correct_answer": "в виде статистических отчетов и специально организованных статистических наблюдений"
    },
    {
        "question": "Что понимают под объектом наблюдения?",
        "correct_answer": "совокупность изучаемых явлений и процессов"
    },
    {
        "question": "Список вопросов, которые необходимо собрать, или признаков и индикаторов, которые необходимо записать во время наблюдения:",
        "correct_answer": "Это называется программное обеспечение для отслеживания"
    },
    {
        "question": "Принят определенный количественный стандарт или набор символов:",
        "correct_answer": "Это называется сенц"
    },
    {
        "question": "Какие виды статистического наблюдения существуют по времени регистрации событий?",
        "correct_answer": "непрерывное, периодическое, одностороннее наблюдение"
    },
    {
        "question": "Какие виды статистического наблюдения основаны на методе получения исходных данных?",
        "correct_answer": "прямой, документальный, метод вопросов и ответов"
    },
    {
        "question": "Какими методами проверяются материалы наблюдений?",
        "correct_answer": "внешний, логический, арифметический"
    },
    {
        "question": "Какие методы статистического наблюдения основаны на включении единиц изучаемой коллекции?",
        "correct_answer": "общее, частичное отслеживание"
    },
    {
        "question": "К какому виду статистического наблюдения относится регистрация брака?",
        "correct_answer": "непрерывный"
    },
    {
        "question": "Случайное наблюдение-",
        "correct_answer": "Запись происшествия через определенное время."
    },
    {
        "question": "К какому виду статистического наблюдения относится перепись населения?",
        "correct_answer": "возможность"
    },
    {
        "question": "Какие ошибки могут быть в материалах статистического наблюдения?",
        "correct_answer": "нотационные и репрезентативные ошибки"
    },
    {
        "question": "Что вы подразумеваете под критическим моментом?",
        "correct_answer": "для регистрации данных за определенное время"
    },
    {
        "question": "Совокупность изучаемых событий и процессов-",
        "correct_answer": "объект наблюдения вызывается"
    },
    {
        "question": "Что является вторым этапом статистических исследований?",
        "correct_answer": "агрегация и группировка данных"
    },
    {
        "question": "Почему используется метод группировки?",
        "correct_answer": "Применяется для изучения взаимосвязей событий и процессов или связей между их основными факторами и установления закономерностей между ними."
    },
    {
        "question": "Сложная сварка – это",
        "correct_answer": "изучаем данные на определенные группы по признакам, предусмотренным в программе"
    },
    {
        "question": "В зависимости от организации сводкалаша-",
        "correct_answer": "разделяются на централизованные и децентрализованные сводки."
    },
    {
        "question": "Какая проблема решается при типологической группировке?",
        "correct_answer": "качественно делит разные юниты на одни и те же группы, типы"
    },
    {
        "question": "Признаки, которые не могут быть выражены в цифрах и отличаются друг от друга по содержанию и качеству.",
        "correct_answer": "называется атрибутивным знаком"
    },
    {
        "question": "Какие виды групповых признаков подразделяются по их выражению?",
        "correct_answer": "к атрибутивным и количественным признакам"
    },
    {
        "question": "Виды статистической группировки:",
        "correct_answer": "типологический, структурный, аналитический"
    },
    {
        "question": "По какой формуле рассчитывается количество групп в группировке?",
        "correct_answer": "R=1+3.322l логн"
    },
    {
        "question": "Какая задача решается при аналитической группировке?",
        "correct_answer": "Изучается взаимосвязь между событиями"
    },
    {
        "question": "Какой тип группировки используется для изучения состава статистического сборника?",
        "correct_answer": "структурный"
    },
    {
        "question": "Группы, состоящие из двух или более символов:",
        "correct_answer": "называется комбинаторной группировкой"
    },
    {
        "question": "Формирование новых групп на основе исходных сгруппированных данных-",
        "correct_answer": "так называемая вторичная группировка"
    },
    {
        "question": "Как определяются абсолютные величины?",
        "correct_answer": "путем сложения и вычитания наблюдаемых единиц"
    },
    {
        "question": "Абсолютные величины в зависимости от выражения-",
        "correct_answer": "разделяется на отдельные и общие суммы"
    },
    {
        "question": "В каких единицах выражаются абсолютные величины?",
        "correct_answer": "в натуральной, условной натуре, деньгах и сложных единицах измерения"
    },
    {
        "question": "Комбинация двух или более единиц измерения, представляющих сложные явления.",
        "correct_answer": "называются комплексными единицами измерения"
    },
    {
        "question": "Как определяются относительные суммы?",
        "correct_answer": "в результате деления двух сравнимых величин"
    },
    {
        "question": "Какой показатель называется динамической относительной величиной?",
        "correct_answer": "— индикатор, показывающий уровень изменения события с течением времени."
    },
    {
        "question": "Если величина делителя в несколько раз больше делителя, то относительные величины-",
        "correct_answer": "Уместно выразить это через коэффициент"
    },
    {
        "question": "Если количество делителя и количество делителя не сильно отличаются друг от друга-",
        "correct_answer": "Уместно выразить это в процентах"
    },
    {
        "question": "Какой показатель называется относительной величиной интенсивности?",
        "correct_answer": "— показатель, отражающий плотность мероприятия, скорость встречи"
    },
    {
        "question": "Каковы относительные объемы индикаторной структуры?",
        "correct_answer": "— показатель, представляющий отношение отдельных групп к сумме этих общих групп."
    },
    {
        "question": "Физический объем реализованной продукции увеличился на 15%, а отпускная цена товара увеличилась на 20%. Насколько изменился оборот в отчетном году по сравнению с предыдущим годом?",
        "correct_answer": "увеличилось на 38%"
    },
    {
        "question": "Физический объем реализованной продукции увеличился на 20%, а отпускная цена товара увеличилась на 20%. Насколько изменился оборот в отчетном году по сравнению с предыдущим годом?",
        "correct_answer": "увеличилось на 44%"
    },
    {
        "question": "Физический объем реализованной продукции снизился на 20%, а отпускная цена товара выросла на 20%. Насколько изменился оборот в отчетном году по сравнению с предыдущим годом?",
        "correct_answer": "уменьшилось на 4%"
    },
    {
        "question": "Физический объем реализованной продукции снизился на 10%, а отпускная цена товара выросла на 10%. Насколько изменился оборот в отчетном году по сравнению с предыдущим годом?",
        "correct_answer": "уменьшилось на 1%"
    },
    {
        "question": "Посевная площадь увеличилась на 10%, урожайность выросла на 10%. На сколько процентов изменился валовой доход?",
        "correct_answer": "увеличилось на 21%"
    },
    {
        "question": "Посевная площадь уменьшилась на 10%, урожайность выросла на 10%. На сколько процентов изменился валовой доход?",
        "correct_answer": "уменьшилось на 1%"
    },
    {
        "question": "Посевная площадь уменьшилась на 10%, урожайность снизилась на 10%. На сколько процентов изменился валовой доход?",
        "correct_answer": "уменьшилось на 19%"
    },
    {
        "question": "Какова средняя сумма?",
        "correct_answer": "к обобщающему и описательному показателю, основанному на переменных признаках типа события"
    },
    {
        "question": "Какой показатель понимается под медианой?",
        "correct_answer": "— индекс, который делит множество на две равные части"
    },
    {
        "question": "Что вы подразумеваете под модой?",
        "correct_answer": "самый распространенный уровень в коллекции"
    },
    {
        "question": "В дискретных строках, какой бы вариант ни имел наибольший вес, этот параметр имеет значение",
        "correct_answer": "модный"
    },
    {
        "question": "Ширина вариации?",
        "correct_answer": "Разница между высшей и низшей степенью символа"
    },
    {
        "question": "Как рассчитывается коэффициент вариации?",
        "correct_answer": "среднеквадратическая разница делится на среднее количество и умножается на 100"
    },
    {
        "question": "Квадрат среднеквадратичной дисперсии?",
        "correct_answer": "равно variance"
    },
    {
        "question": "Вычислите среднее арифметическое чисел 1, 5, 10, 20.",
        "correct_answer": "9"
    },
    {
        "question": "Рассчитайте среднюю величину гармоник для чисел 1, 5, 10, 20.",
        "correct_answer": "2.96"
    },
    {
        "question": "Вычислите среднее геометрическое чисел 1, 5, 10, 20.",
        "correct_answer": "5.62"
    },
    {
        "question": "Вычислите среднеквадратическую разность чисел 1, 5, 10, 20.",
        "correct_answer": "7,1"
    },
    {
        "question": "Вычислите дисперсию для чисел 1, 5, 10, 20.",
        "correct_answer": "50.5"
    },
    {
        "question": "Вычислите среднюю абсолютную разницу для чисел 1, 4, 9, 16.",
        "correct_answer": "6"
    }
]
